
%{\large \textbf{REFERENCIA BIBLIOGR\'AFICA}}
\chapter*{REFERENCIA BIBLIOGR\'AFICA}

\begin{enumerate}

\item 
Barry, R. (2011).\emph{Using the FreeRTOS TM Real Time Kernel NXP LPC17xx Edition ed. 3}: Real Time Engineers Ltd.\label{bib:BarryFreeRTOS}

\item 
Bergel, A., Cassou, D., Ducasse, S., y Laval, J. (2013). \emph{Deep into Pharo}. Switzerland: Square Bracket Associates. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://pharobooks.gforge.inria.fr/PharoByExampleTwo-Eng/latest/PBE2.pdf}.

\item 
Black, A., Ducasse, S., Nierstrasz, O. y Pollet, D. (2009). \emph{Pharo por Ejemplo}. Switzerland: Square Bracket Associates. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://pharobyexample.org/es/PBE1-sp.pdf}.

\item 
Claus Gittinger Development \& Consulting (1996). \emph{Stream classes}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://live.exept.de/doc/online/english/overview/basicClasses/streams.html}.

\item 
Ducasse, S. (2008). \emph{[Pharo-project] (Foro) - Collapsing panes}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://lists.gforge.inria.fr/pipermail/pharo-project/2011-January/040520.html}.

\item 
Gamma, E., Helm, R., Johnson, R. Vlissides, J. (1995). \emph{Patrones de Diseño: Elementos de software orientado a objetos reutilizable}. Madrid: PEARSON - Addison Wesley.  \label{bib:patronesDiseno}

\item 
Gemtalk Systems (2011). \emph{Pharo the collaborActibe book}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://pharo.gemtalksystems.com/book/}.

\item 
Giner, G., Rafael, J. (2008). "\emph{Programación estructurada en C ed. 1}". Pearson Prentice Hall.

\item 
Gough, B. (2005). An Introduction to GCC. Network Theory Ltd.

\item 
IEC (2003). \emph{IEC 61131-3 Programmable controllers - Part 3: Programming languages ed2.0}. International Electrotechnical Commission.

\item 
Juarez, J. (2012). \emph{UNQ - Apuntes de cátedra: Sistemas Digitales}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://iaci.unq.edu.ar/materias/sistemas_digitales/index.htm}.

\item 
Kosik, M. (2008). \emph{Pluggable Morphs Demo}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://wiki.squeak.org/squeak/2962}.

\item 
Lewis, D. (2008). \emph{OSProcess}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://wiki.squeak.org/squeak/708}.

\item 
LSE (2012). \emph{UBA - Apuntes de cátedra: Sistemas embebidos}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://laboratorios.fi.uba.ar/lse/}.

\item 
Moreno Gomez, J. (2009). \emph{What is the difference between Sinking and Sourcing Input Configuration - PLC?}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://reliability-maintenance.blogspot.com.ar/2009/07/what-is-difference-between-sinking-and.html}.

\item 
National Instruments (2011). \emph{Digital I/O Sinking and Sourcing}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://www.ni.com/white-paper/3291/en}.

\item 
Radioaficionados (2010). \emph{Protección contra inversiones de polaridad}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://www.radioelectronica.es/radioaficionados/19-inversion-polaridad}.

\item 
Ritchie, D. (1993). \emph{The Development of the C Language}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://cm.bell-labs.com/cm/cs/who/dmr/chist.html}.

\item 
Siemens Industry Online Support (2013). \emph{¿Qué significan los términos "sumidero" (alemán: "P-schaltend") y "fuente" (alemán: "M-schaltend") en los módulos digitales de SIMATIC?}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://support.automation.siemens.com/WW/llisapi.dll?func=cslib.csinfo\&objId=42616517\&load=treecontent&lang=es\&siteid=cseus\&aktprim=0\&objaction=csview\&extranet=standard&viewreg=WW}.

\item 
Stallman, R., Pesch, R., Shebs, S., et al. (2011). \emph{Debugging with GDB}. Free Software Foundation. 

\item 
Stallman, R. (2001). \emph{Using and Porting the GNU Compiler Collection}. Free Software Foundation. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-2.95.3/gcc.html}.

\item 
Szirty (2013). \emph{PLC programozás sokféleképpen (La programación de PLC de muchas maneras)}. Consultado en 10/10/2013 en \url{http://szirty.taviroda.com/lang/index.html}. \label{bib:Szirty}

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Analizador sintáctico}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://es.wikipedia.org/wiki/Analizador_sint\%C3\%A1ctico}.

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Drop-down list}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Drop-down\_list}.

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Framework}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Framework\&section=10}.

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Programación orientada a objetos}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://es.wikipedia.org/wiki/Programacion\_orientada\_a\_objetos}.

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Smalltalk}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://es.wikipedia.org/wiki/Smalltalk}.

\item 
Wikipedia (2013). \emph{Tubería (informática)}. Consultado en 10-10-2013 en \url{http://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Tuber\%C3\%ADa_\%28inform\%C3\%A1tica\%29}.

\end{enumerate}

\thispagestyle{empty}