\chapter{IMPLEMENTACIÓN - (14 pag)}\label{cap:implementacion}
% Cómo realicé concretamente el diseño

%\input{Lenguajes}
%\input{Eclipse}
%\input{PortHvmParaCiaa}
%\input{ImplementacionHal}
%\input{EjemplosPerifericos}
%\input{PortHvmParaCiaaScj}
%\input{EjemploRealTime}
%\input{Plugins}
%\input{ImplementacionIDE}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent La implementación consiste en:

\begin{itemize}
\item 
La realización del \textit{port} de la máquina virtual de HVM para que corra sobre el microcontrolador NXP LPC4337, que contienen las plataformas CIAA-NXP y EDU-CIAA-NXP, permitiendo la programación de aplicaciones Java.
\item 
Una API\footnote{\textit{Application Programming Interface}, es decir, una interfaz de programación de aplicaciones.} sencilla para permitir controlar el Hardware desde una aplicación Java, que funciona además, como HAL\footnote{\textit{Hardware Abstraction Layer}, significa: capa de abstracción de hardware.}.
\item 
El \textit{port} de la capa SCJ de la máquina virtual de HVM, para permitir desarrollar aplicaciones Java SCJ.
\item 
La integración del \textit{port} para la CIAA al IDE de HVM, para completar un IDE de Java SCJ sobre la CIAA.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En las siguientes secciones se describen las herramientas utilizadas y  

\section{Paradigmas y lenguajes de programación utilizados} \label{sec:lenguajesJavaYC}

Paradigmas y lenguajes de programación utilizados.


\section{Entorno Eclipse} \label{sec:eclipse}

Entorno Eclipse.


\section{Port de HVM (Java básico) para CIAA-NXP} \label{sec:portHvmParaCiaa}

Port de HVM (Java básico) para CIAA-NXP.


\section{Implementación de una API para manejo de periféricos} \label{sec:implementacionHal}

Implementación de API para manejo de periféricos CIAA-NXP.

sAPI

Como subproducto, se obtiene además un nuevo módulo de Firmware para la CIAA nombrado sAPI (simple API) que permite mediante un conjunto de clases encapsular el manejo de periféricos con una interfaz muy sencilla pensada para el programador con perfil informático no experto en Sistemas embebidos. 

	Enumerar el hardware que permite atacar


\section{Port de HVM SCJ para CIAA-NXP} \label{sec:portHvmParaCiaaScj}

Port de HVM (Java SCJ) para CIAA-NXP.


\section{Implementación del IDE} \label{sec:implementacionIDE}

Implementación del IDE.

\subsection{Plugins desarrollados} \label{sec:plugins}

Plugins desarrollados.
